\documentclass{article}
\title{Uso de Linux como ferramenta facilitadora}
\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{physics}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{/home/luispengler/drive/NextCloud/Research/read/bib.bib}
\usepackage{authblk}
\author[1]{Luís Spengler}
\affil[1]{Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Mato Grosso do Sul}

\graphicspath{{./docs/}}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\medskip

\section{Introdução}
Hoje em dia não há quem nunca tenha ouvido falar, ou não tenha usado o Microsoft Windows. Mesmo que um indivíduo não possua um computador pessoal em casa, ao recorrer a uma casa de rede, é comum se deparar com a escolha deste sistema operacional. Estima-se que em torno de 73,72\% dos computadores pessoais utilizados mundialmente, rodem alguma versão deste sistema. \cite{statista1}

Do outro lado da moeda, a própria definição de Linux pode ser confuso para algumas pessoas, pois Linux não é um sistema operacional propriamente dito. Este é definido como núcleo (ou kernel), que é o programa que aloca os recursos da máquina em programas em execusão. O kernel somente funciona em um contexto de um sistema operacional completo e na prática geralmente se utiliza o kernel Linux em conjunto com as ferramentas desenvolvidas pelo GNU (GNU \textit{coreutils}). Existem argumentos referentes a utilização do termo GNU/Linux, quando se trata da utilização do kernel Linux em conjunto com as GNU \textit{coreutils}. \cite{GNU} No entanto, quando este for o caso será referido a tais sistemas como simplesmente "sistemas Linux".

O Linux foi originalmente desenvolvido como um kernel de sistema operacional livre para computadores pessoais baseados na arquitetura Intel-86x. Desde então, se tornou o kernel de sistema operacional mais portado para outras plataformas de hardware. \cite{garrels} Mas atualmente, o sucesso do Linux não está onde foi originalmente designado, e sim, em quase todas as áreas onde computadores atuam. Desde o ano de 2010, 90\% dos 500 melhores supercomputadores do mundo utilizam alguma versão do Linux, porcentagem que só foi subindo, até atingir a unanimidade no ano de 2017. \cite{top500}  No mercado dos servidores, 96\% dos top 1 milhão de servidores mais acessados no mundo rodam Linux. 90\% de toda a estrutura de nuvem opera a partir do Linux. Por último, Linux no mercado móvel domina o setor, pois 85\% de todos os \textit{smartphones} do mundo rodam Android. \cite{LF} Vale ressaltar que como o Android utiliza o kernel Linux, Linux está presente em 85\% dos celulares do mundo, mesmo que haja certa concordância em não chamar Android de distribuição Linux. \cite{arstechnica}

Para que seja promovido o uso dos sistemas Linux entre as massas, será necessário abordar a importância de tal feito, idéias similares em ação e seus desafios encontrados. Somente a partir destes, podemos ajudar na educação da população em geral, apresentando a proposta de um curso livre focado em aspectos importantes no mundo do computador pessoal desktop.


Possivel questionario com perguntas: qual distribuição linux utiliza atualmente; nesta pesquisa, vc sera perguntado sobre alguns impactos que o linux teve na sua vida pessoal, academica e de trabalho. No entano, não haverá um foco em especificar qual distribuição Linux vc estava utilizando, por isso o registro de quais distribuições pode experimentar será feito apenas brevemente e nesta seção (escolha no máximo 5 distribuições que teve contato/utilizou, excluindo a que vc usa atualmente); qual sistema operacional vc usava antes; quais habilidades desenvolveu/aprendeu depois de começar a usar linux; no seu trabalho, é possível utilizar linux para as tarefas a serem realizadas;

\medskip

\printbibliography

\end{document}
